\documentclass[12pt,a4paper,titlepage]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[hypcap]{caption}
\usepackage[affil-it]{authblk}
\author{Petr Stefan}
\affil{Matematicko-fyzikální fakulta Univerzity Karlovy v Praze}
\date{\today}
\title{\textbf{Raspberry Pi}\\\ \\Text práce}
\begin{document}

%\maketitle
\section{Zadání}
Cílem práce je zhodnotit výkonnostní vlastnosti mikropočítače Raspberry Pi, a to především z hlediska možnosti sestavení výpočetního klastru z více těchto jednotek. Součástí práce bude vytvoření sady testů pro měření výpočetního výkonu procesoru, propustnosti operační paměti, rychlosti zápisu a čtení z persistentního úložiště (paměťové karty) a propustnosti síťového rozhraní Ethernet. Na základě porovnání výsledků získaných měřením na Raspberry Pi a na vhodném reprezentativním vzorku dalších běžně dostupných počítačů bude provedeno doporučení, zda je konstrukce Raspberry Pi klastru opodstatněná. Tyto výsledky rovněž poskytnou přibližné ekonomické a výkonnostní projekce takového řešení.

\section{Co je Raspberry Pi}
Raspberry Pi je jednodeskový počítač velikosti odpovídající kreditní kartě. Vývoj tohoto počítače zajišťuje britská nadace Raspberri Pi Foundation. Hlavním cílem při vzniku tohoto projektu bylo přinést levné zařízení pro výuku programování. Dnes má spoustu dalších využití -- například jako domácí webový server, multimediální centrum do televize, řídicí jednotka různých robotů, meteorologických stanic či podobných elektronických zařízení, plnohodnotný desktopový počítač pro nenáročné uživatele a mnohá další.

V následujícím textu se budeme zabývat především Raspberry Pi model B revize 2.0. To je nyní nejrozšířenější model, který navíc máme fyzicky k dispozici pro další testování. V době psaní této práce byl představen upravený model B+, který má mimo jiné nižší spotřebu energie, proto by pravděpodobně vyšel z našeho testu lépe. Tento nový model ale zatím bohužel nemáme k dispozici.
\subsection{Historie}
Myšlenka na vytvoření malého počítače sloužícího k výuce programování pro děti pochází z roku 2006. Zaměstnanci univerzity v Cambridge Eben Upton, Rob Mullins, Jack Lang a Alan Mycroft byli znepokojeni snižující se úrovní programátorských dovedností u nově nastupujících žáků a rozhodli se tuto situaci zkusit řešit. Chtěli navrhnout počítač, který by byl dostatečně levný pro každého a na kterém by si kdokoli mohl vyzkoušet programovat. Mezi lety 2006 a 2008 vznikaly první prototypy tohoto jednodeskového počítače. V roce 2008 se k týmu přidali Pete Lomas a David Braben a společně založili nadaci Raspberry Pi Foundation. V té době už byly mobilní procesory na takové úrovni, že se zařízení stávalo dosti výkonné i pro děti, jejichž zájem nebyl čistě programátorský. Bylo rozhodnuto, že se zařízení bude vyrábět ve třech verzích -- model A (za \$25), model B (za \$35) a samostatný výpočetní modul (za \$30).

Ke konci roku 2011 a začátkem dalšího roku bylo vyrobeno a testováno několik desítek desek typu B, z nichž prvních deset bylo vydraženo na aukčním portálu eBay. Cena za počítač s výrobním číslem 1 dosáhla 3500 liber. Dne 29.~února 2012 v 6:00 UTC byl oficiálně zahájen prodej počítače Raspberry Pi model B. Slabší model A se dočkal uvedení na trh až 4.~února 2013. Hned zpočátku byl o projekt velký zájem a brzy po zahájení prodeje byly webové stránky elektronických obchodů společností Premier Farnell a RS Components zahlcené požadavky zákazníků a byly chvílemi nedostupné. V prvních měsících prodeje se dodávky zboží mírně opožďovaly. To bylo způsobené problémy s ethernetovým portem, které se však záhy podařilo vyřešit.

Od srpna 2012 je k dispozici také hardwarově akcelerované přehrávání videa. Ujasnil se výklad licence, takže je možné svobodné poskytování kodeku H.256 uživatelům zařízení. Dále 5.~září 2012 byla oznámena revize modelu B, která přinášela jen drobné opravy a vylepšení.

Zásadní zpráva přišla v únoru 2014 od společnosti Broadcom, která dodává grafický čip použitý v Raspberry Pi. Ke druhým narozeninám minipočítače byly zveřejněny všechny zdrojové kódy i kompletní dokumentace grafického jádra VideoCore IV pod BSD-licencí. Zároveň nadace Raspberry Pi Foundation vyhlásila odměnu \$10000 tomu, kdo jako první představí hratelnou verzi hry Quake III s použitím nových ovladačů.

V květnu 2014 bylo oznámeno, že se prodalo již 3 miliony počítačů Raspberry Pi. 14.~července 2014 byl představen na oficiálním blogu nový model B+. Cena zůstala stejná jako u původního modelu B, ale obsahuje navíc velké množství vylepšení (včetně menší spotřeby energie).

Zdroje:\\
\url{http://www.raspberrypi.org/}\\
\url{http://en.wikipedia.org/wiki/Raspberry\_Pi}\\
\url{http://arstechnica.com/information-technology/2014/02/raspberry-pi-marks-2nd-birthday-with-plan-for-open-source-graphics-driver/}
\subsection{Technické parametry}
Model B revize 2.0 má následující specifikaci:
\begin{itemize}
\item procesor Broadcom BCM2835 (ARMv6) s taktem 700 MHz,
\item grafický čip Broadcom VideoCore IV s taktem 250 MHz,
\item 512 MB paměti SDRAM sdílených s GPU,
\item 10/100 Mbit/s Ethernet adaptér s konektorem RJ45, vnitřně připojený přes USB,
\item vstup pro SD kartu nahrazující pevný disk,
\item HDMI obrazový výstupní port,
\item obrazový Composite výstup přes RCA jack,
\item dva USB 2.0 porty,
\item 26 GPIO pinů,
\item zvukový výstup přes 3,5 mm konektor,
\item 15-ti pinový port pro přídavnou kameru CSI-2,
\item port pro přídavnou LCD obrazovku DSI,
\item microUSB konektor pro napájení zařízení.
\end{itemize}
Spotřeba elektrické energie by se měla pohybovat okolo 3,5 W.

Zdroje:\\
\url{http://www.raspberrypi.org/documentation/hardware/raspberrypi/models/README.md#modelb}\\
\url{http://www.bit-tech.net/hardware/pcs/2012/04/16/raspberry-pi-review/2}\\
\url{en.wikipedia.org/wiki/Raspberry\_Pi}
\subsection{Příslušenství}
Raspberry Pi Foundation sama vyvíjí nebo podporuje vývoj nového příslušenství. Mezi nejpopulárnější patří Camera module, tedy přídavný fotoaparát s funkcí hd kamery pro Raspberry Pi. Další a velmi podobný modul je Pi NoIR, což je modul fotoaparátu bez infračerveného filtru, který tím pádem umožňuje noční vidění.

Rozšiřující deska UniPi Board je vhodná především pro ty, kterí chtějí pomocí minipočítače něco řídit či ovládat. Obsahuje různé vstupy a výstupy, EEPROM paměť, notifikační diody atd. Podobné zařízení je Gertboard, které vyvinul Gert Van Loo. Tato deska obsahuje tři tlačítka, předprogramovaný mikrokontroler Atmel, sadu pinů pro připojení LED diod, D/A a A/D převodník a další.

S novým modelem B+ přišly takzvané \uv{HATs} -- Hardware Attached on Top. Tyto desky využívají přidaných GPIO pinů počítače k automatickému rozpoznání přídavné desky zařízením již při bootovacím procesu a tím pádem má počítač možnost například nahrát potřebné ovladače v průběhu zavádění systému.

Zdroje:\\
\url{http://www.raspberrypi.org/products/camera-module/}\\
\url{http://www.raspberrypi.org/products/pi-noir-camera/}\\
\url{http://www.raspberrypi.org/gertboard-is-here/}\\
\url{http://www.raspi.cz/2014/07/predstaveni-nove-univerzalni-desky-unipi-board/}\\
\url{https://github.com/raspberrypi/hats}
\subsection{Operační systémy a software}
Na oficiálních stránkách jsou odkazy na stažení obrazů různých systémů či distribucí. Většina z nich vznikla z běžných desktopových distribucí GNU/Linuxu či z jiných UNIX-ových systémů. Oficiálně je doporučován Raspbian. Jedná se o svobodný operační systém založený na Debianu optimalizovaný speciálně pro hardware Raspberry Pi. První verze byla představena v červnu 2012. Stávající verze je založena na Debianu Wheezy a byla vydána v záři 2014.

Další rozšířené linuxové systémy jsou Pidora (Fedora Remix) a Arch Linux ARM. Multimediální centra zastupuje především Raspbmc a OpenELEC, oba založené na XBMC open-source multimediálním přehrávači (dnes známým pod novým názvem Kodi).

Poslední rozšířenější systém je pravděpodobně RISC OS, který byl již při svém vzniku v roce 1987 určen pro procesory s architekturou ARM. Mezi dalšími funkčními systémy můžeme zmínit openSUSE, Slackware ARM, FreeBSD, OpenWrt, Kali Linux, Kano OS, Ark OS a další.

Někteří výrobci proprietárních aplikací uvolnili své programy pro Raspberry Pi zdarma. Od 21.~listopadu 2013 je součástí standardní instalace Raspbianu také programovací jazyk Wolfram Language a matematický program Wolfram Mathematica, od 1.~srpna 2014 ve verzi Mathematica 10. Další podobný projekt je Minecraft Pi Edition. Jedná se o populární hru, ve které žijete ve světě z krychlí různých materiálů a kde můžete vytvářet různé stavby či zařízení. Hra jde kdykoli přerušit a pomocí kódu lze upravit okolní kostkový svět.

Zdroje:\\
\url{http://www.raspberrypi.org/downloads/}\\
\url{http://www.raspbian.org/}\\
\url{http://en.wikipedia.org/wiki/RISC\_OS}\\
\url{http://en.wikipedia.org/wiki/Kodi\_(software)}\\
\url{http://www.wolfram.com/raspberry-pi/}\\
\url{http://pi.minecraft.net/}
\subsection{Raspberri Pi Foundation}
Nadace Raspberry Pi Foundation je charitativní organizace zaměřená na vzdělávání. Je registrovaná v UK pod číslem 1129409. Byla založena v květnu 2009. Hlavní cíl je rošířit základní počítačové vzdělání především ve školách. Toho se snaží dosáhnout vývojem miniaturního počítače Raspberry Pi. Nadace je podporována University of Cambridge Computer Laboratory a firmou Broadcom, která dodává výpočetní a grafický čip.

V dubnu 2014 nadace oznámila založení fondu s prvotním vkladem jeden milion liber, který by měl pomoci financovat různé projekty snažící se přiblížit počítačovou vědu dětem. Vybrané projekty bude možné podpořit až 50\% celkové sumy.

Zdroje:\\
\url{http://www.cl.cam.ac.uk/projects/raspberrypi/}\\
\url{http://www.raspberrypi.org/help/what-is-a-raspberry-pi/}
\subsection{Komunita}
Od raného stádia vývoje počítače Raspberry Pi byl o tento projekt velký zájem. Brzy se kolem něj vytvořila poměrně rozsáhlá komunita lidí. Dnes je pomoc těchto lidí velmi vítána a oceňována. Vydávají vlastní elektronický magazín, rozesílají mailový newsletter s novinkami okolo minipočítače, nahrávají videotutoriály a spravují internetová fóra, pořádají různé srazy členů, vymýšlí stále nová využití pro tento počítač a tyto projekty realizují a další. Hlavní rozcestník naleznete na oficiálních stránkách projektu.

Zdroje:\\
\url{http://www.raspberrypi.org/community/}
\subsection{Zajímavé příklady využití}
Raspberry Pi se používá v mnoha zajímavých projektech a zařízeních. Není naším cílem obsáhnout všechna využití, ale přiblížíme zde alespoň některá.
\begin{itemize}
\item Přístroj na měření radiace. \url{https://apollo.open-resource.org/lab:pigi}
\item Sledování pohybu očí. \url{http://www.gnote.org/}
\item Raspberry Pi ve vesmíru. Minipočítač zde posloužil k pořizování fotek ve výšce necelých 40 km nad povrchem a jejich okamžitému odesílání zpět na Zemi. \url{http://www.daveakerman.com/?p=592}
\item Internetová rádia. Existuje více projektů pro přehrávání internetových rádií, jako příklad uvedem \url{http://usualpanic.com/2013/05/raspberry-pi-internet-radio/}
\item Nástroj pro tvorbu vlastních robotů. Raspberry Pi je velmi vhodné jako řídicí počítač robotů. Tento nástroj vám umožní postavit si vlastní. \url{https://www.piborg.org/index.php?q=picy1}
\item PiTelephone -- starý telefon předělán na internetovou telefonii. \url{https://logicethos.com/blog/pitelephone-raspberry-pi-retro-dial-phone/}
\item Meteorologické stanice s připojením k internetu. Jeden návod je například zde. \url{http://www.weather.dragontail.co.uk/index.php?page=station\_setup}
\item Dětské chůvičky -- informace k nastavení online streemu jsou zde. \url{http://jeremyblythe.blogspot.it/2012/05/raspberry-pi-webcam.html}
\item Automatické focení časosběrných fotografíí. \url{http://www.instructables.com/id/Raspberry-Pi-powered-time-lapse-dolly-RasPiLapse/}
\item Fotografování s efektem letící kulky. To jsou videa složená z fotografií, kdy v jediném okamžiku se jakoby zastaví čas a scéna či hlavní hrdina jsou ukázány z různých úhlů. Tyto efekty byly poprvé ve větší míře využívány ve filmech Matrix. \url{http://pifacedigital.wordpress.com/}
\item Kvadrokoptéra. Dnes velmi populární hračku si můžete vyrobit i s pomocí Raspberry Pi. \url{https://code.google.com/p/owenquad/} nebo \url{http://www.instructables.com/id/Autonomous-Cardboard-Rasberry-Pi-Controlled-Quad/}
\end{itemize}
\subsection{Ostatní podobná zařízení}
Raspberry Pi neni jediný dostupný jednodeskový počítač. Je však prvním, který se dostal do podvědomí širšího okruhu lidí a stal se velmi populární. Na dnešním trhu můžeme najít minipočítače s různým výkonem, ale i různou cenou. Raspberry Pi určitě není nejvýkonnější zařízení, ale poměr ceny a výkonu u něj patří rozhodně mezi nejlepší. Mezi nejznámějšími konkurenty uvedeme Arduino Uno, Andale Board, Banana Pi, BeagleBoard, Intel Galileo, Parallella a další. Pěkný přehled je na anglické wikipedii.

Zdroje:\\
\url{http://en.wikipedia.org/wiki/Comparison\_of\_single-board\_computers}\\
\url{http://iqjar.com/jar/an-overview-and-comparison-of-todays-single-board-micro-computers/}
\url{http://www.arduino.cc/}\\
\url{http://www.arndaleboard.org/wiki/index.php/Main\_Page}\\
\url{http://www.bananapi.org/}\\
\url{http://beagleboard.org/}\\
\url{http://www.intel.com/content/www/us/en/do-it-yourself/galileo-maker-quark-board.html}\\
\url{http://www.parallella.org/board/}

\section{Proč si píšeme vlastní benchmark}
\subsection{Počítačový benchmark obecně}
Slovo benchmark je samo o sobě dosti široký pojem a to dokonce i pokud se omezíme jen na informatický kontext. Všechny jeho výklady mají společné to, že se jedná o jakýsi software, který se nějakým způsobem snaží objektivně změřit výkon počítače. Výběr způsobu měření či měřících algoritmů bývá často předmětem různých sporů a svárů. Není v silách člověka otestovat a zhodnotit všechny aspekty daného počítače, vždy může nastat případ, se kterým se nepočítalo a zrovna ten se bude chovat na konkrétním \uv{železe} jistým způsobem divně. Důležité je najít rozumně velikou podmnožinu aspektů, kterou jsme schopni otestovat v krátkém čase a která reprezentuje ty operace, které ten daný stroj nejčastěji provádí. Tento výběr bude bohužel i přes sebevětší snahu autorů mírně subjektivní.

Existují dva základní typy benchmarků, syntetické a aplikační. Ani toto rozdělení není dobře definované, různí lidé mohou myslet pod těmito pojmy něco jiného. V tomto textu se pojmem syntetický benchmark rozumí sada testů, která nezávisle měří výkon jednotlivých komponent počítače. Aplikační benchmark je pak sada testů, která měří výkon běhu nějaké běžně používané aplikace nebo její části. Aplikační testování má lepší vypovídající hodnotu o reálných výkonnostních parametrech měřeného počítače, ale je nezbytně nutné mít k dispozici aplikaci, jejíž výkon nás na daném stroji zajímá, nebo aplikaci, která vytěžuje počítač všemi zajímavými způsoby. Navíc se mohou vyskytnou další obtíže -- například vyhovující aplikace je šířena pouze proprietárně, což velmi ztěžuje strojové zadávání pokynů i měření zadaných parametrů. Výsledek syntetického benchmarku nám dá dobrý přehled o kvalitě jednotlivých komponent, ale úplně nedokáže odpovědět, jak na daném počítači poběží nějaká konkrétní aplikace. Na druhou stranu to lze s uspokojivou přesností odhadnout ze získaných dat syntetických testů.

Zdroje:\\
\url{https://www.cs.umd.edu/~meesh/cmsc411/website/projects/morebenchmarks/types.html}\\
\url{http://en.wikipedia.org/wiki/Benchmark\_(computing)}
\subsection{Naše záměry}
Naším cílem je přinést objektivní porovnání výkonu a ceny (pořizovací i provozní) klastru postaveného z mnoha jednotek Raspberry Pi oproti běžně dostupným serverovým a desktopovým počítačům. Vzhledem k tomu, že tvoříme klastr, tak chceme zpracovávat dobře paralelizovatelné úlohy. Proto je celý náš testovací benchmark postaven tak, aby se zaměřil na typické operace spojené s tímto využitím.

Vzhledem k tomu, že máme k dospozici pouze jeden exemplář minipočítače a navíc díky tomu nemáme naprogramovanou žádnou aplikaci, jejíž běh na takovém klastru by byl pro nás přínosný, je nutné použít syntetický benchmark. Dalším požadavkem byl běh na více různých architekturách -- Raspberry Pi má procesor s architekturou ARM, běžné desktopové počítače a levnější servery mají dnes architekturu x86\_64. Vzhledem k omezeným prostředkům Raspberry Pi je nutné, aby kód běžel na zařízení nativně, tj. nemůžeme si dovolit běh interpreta nějakého jazyka nebo jakéhokoli virtuálního stroje. Protože na cílovém minipočítači běží převážně UNIXové systémy (v našem případě GNU/Linux Raspbian), musí být benchmark napsán pro tuto platformu. Tyto dvě poslední podmínky implikují použití programovacího jazyka C nebo C++. My jsme si vybrali druhý zmíněný, protože nám přijde modernější a při správném objektovém návrhu aplikace lze i velmi komfortně spravovat a rozšiřovat zdrojové kódy. Na druhou stranu výkonnostní zhoršení oproti jazyku C není veliké, pokud je vůbec znatelné.

Tyto naše poněkud specifické požadavky nás dovedly k tomu, že jsme si testovací benchmark napsali sami. Žádný z rozšířených benchmarků nám nějakým způsobem nevyhovoval. Podrobnější informace naleznete v další podkapitole. Navíc vlastní implementace měřících algoritmů nám pomůže při interpretaci dosažených výsledků (což je vzhledem k experimentální povaze práce velmi důležité).
\subsection{Příklady linuxových benchmarků}
\paragraph{Phoronix Test Suite}
Tento benchmark je poměrně rozšířený a velmi rozsáhlý. Podporuje všechny námi požadované operační systémy a architektury procesorů. Vytváření nových testovacích modulů je poměrně přímočaré. Nicméně naše požadavky nesplňuje použitý programovací jazyk php. Sice to je pěkné multiplatformní řešení, ale přeci jen je php jazyk interpretovaný, tudíž pro naše účely pomalý a nevhodný. Nás zajímá běh nativních aplikací optimalizovaných přímo na daném hardwaru, ne běh nějakého obecného interpretu. Další nevýhoda tohoto benchmarku je jeho přílišná rozsáhlost pro naše účely.\\
\url{http://www.phoronix-test-suite.com/}\\
\url{https://github.com/phoronix-test-suite/phoronix-test-suite}
\paragraph{Bonnie++}
Bonnie++ je UNIXový benchmark zaměřený na souborový systém. Vznikl z původního projektu Bonnie úpravou a přepsáním do jazyka C++. Na měření diskových operací by mohl být vhodný, ale pro nás je nevyhovující jeho zaměření jen jedním směrem. Pro snadné opakované pouštění testů a zpracování vyprodukovaný dat je velmi vhodné mít jen jeden program s jedním výstupním formátem.\\
\url{http://www.coker.com.au/bonnie++/}
\paragraph{SPEC} Benchmarky od Standard Performance Evaluation Corporation jsou velmi známé a populární. Hlavně ty zaměřené na CPU jsou velmi dobré a přesné. Nevhodné je pro nás opět zaměření jedním směrem a také cena. Tento benchmark není šířen jako open-source, ale pouze komerčně.\\
\url{http://www.spec.org/}
\paragraph{LMBench}
Benchmark LMBench je známý a dlouhodobě vyvíjený UNIXový benchmark, který měří hlavně latenci a propustnost v různých oblastech. Převážně se zabívá jádrem a systémovými voláními. Stále probíhá vývoj, poslední stabilní verze je z dubna 2013. LMBench je napsaný v jazyce ANSI C a je připravený pro běh na různých platformách. Pro naše účely neobsahuje například testy na operace s plovoucí desetinnou čárkou nebo testy na rychlost zápisu do paměťového úložiště.\\
\url{http://www.bitmover.com/lmbench/}\\
\url{http://www.bitmover.com/lmbench/whatis\_lmbench.html}


\end{document}

